數碼永生 AI助靈魂不朽

數碼永生 AI助靈魂不朽
Rest in Peace變Rest in Pixels
2017年9月28日 | 推介文章

AAA
4年前Ash車禍喪生，女友Martha崩潰。葬禮上，Martha獲朋友介紹註冊「永生」網站，系統分析男友生前「網絡足跡」，化身為「數位的他」，結果Ash「重生」。起初他們發訊息，漸漸通電話，語音軟件能模仿Ash的口吻及聲線，後來AI替身（avatar）甚至將Ash帶回現實世界⋯⋯這是英劇《黑鏡》（Black Mirror）的劇情，但故事不再純屬虛構。

Image description
撰文：李潤茵 本刊記者

生死有命。今年911，記者決定登記為現實版「永生」網站Eternime第37690位「輪候人士」。Eternime是一個讓普通人都可以「靈魂不朽」的平台。3年前，這個僅一頁的網站發布不足48小時已超過3000人加入，短短3星期吸引16萬人瀏覽、1.5萬人註冊。

與亡人Skype

Eternime的「永生」四步曲是這樣：一、生前註冊，可選擇開放程度，授權系統讀取電郵、社交網站、行事曆、相片、影片，甚至穿戴式裝置等內容；二、系統會區分訊息種類及重要度；三、過濾分析數據，並輸入人工智能替身（AI avatar），模擬用戶外表及個性；四、通過對答完善「替身」。「感興趣的人多數都已經時日無多！不是末期病患、就是初期阿茲海默症（Alzheimer's），或者純粹是老人。」CEO Marius Ursache接受本刊訪問時告訴記者：「他們很迫切！」

Ursache是有感而發，6年前祖母去世，她生前與阿茲海默症搏鬥。後來他收拾祖母遺物，才發現原來祖母留給自己就僅餘少量照片，還有老人家清醒時「想當年」的故事，以及零碎的共聚回憶，「那一刻我很惱自己！為何沒有好好陪她？」

幾張照片、幾份回憶外，其餘一切都永遠消失，「想到這一點，我就更沮喪！」人或早或晚總會死，問題在如何被記住？喪親觸發他「通靈」念頭，但並非迷信找靈媒，而是靠AI算法，「我們將Eternime形容為與逝者Skype」，他比喻使用過程為飼養Tamagotchi（電子寵物），「每日上傳10分鐘訊息，40年後回憶就是幾千個鐘」。換言之，子子孫孫可以跟這隻Tamagotchi聊天。

Image description
複製自己

「聊天次數愈密、讀取訊息愈多，替身就會愈聰明，能夠以你的口吻回應問題。」運作原理與《黑鏡》九成雷同，Ursache說：「這原本就是古老概念。」他解釋「下載大腦」、「複製人」及「聯繫亡魂」等概念很早已經出現，無論是科幻作家Philip K. Dick的《尤比克》，還是神經科學家兼《奇點臨近》作者Ray Kurzweil都有討論，後者甚至試圖重構大腦，所以「《黑鏡》遲早會假戲成真，當然並非現在」。

目前訊息量最多只能構成一個人的0.01%，絕不足以還原一個人。不過，隨着收集數據愈來愈多，演算法愈來愈準，Eternime將愈來愈有「人性」。今年團隊於澳洲籌得10萬澳元，Ursache就透露第一批用戶測試已經展開，即將推出Beta版本，會集中收集訊息，允許用戶以手動形式，從海量數據中篩選有價值內容。

畢竟，人生都是由不同抉擇構成，Ursache自身經歷就充分反映這點。他來自羅馬尼亞，原本是醫學博士。在醫學院期間，已經跟朋友創業，索性棄醫從商。首間初創Grapefruit，目前仍於國內經營數碼品牌策劃，後來到MIT進修迎來第二次取捨。原來經營逾10年的Grapefruit很安穩，他卻選擇孤注一擲在「副業」Eternime。但他沒有押錯，團隊已着手開發App，他說日後價格都會走大眾路線，皆因「永垂不朽並非名人專利」。

Image description
——節錄自十月份《信報財經月刊》

姐係好似死亡魔法咁 你就本身死咗 另一個存在就算完美到100%都只係複製出黎既你 咁算咩永生 白撚痴

一樣既野唔等於同一様野

咁似美劇BLACK MIRROR 其中一集

amadeus助手

盲撚

未必係好事
好可能變成在世者嘅慢性毒藥

化身 代替品

就好似樣同様嘅分別

而家咁既技術
好過siri已經偷笑
等有一日科技去到iron man個助手咁先再講啦

即係好似呢個mv咁

好sad

恐怖在你upload咗咁多資料畀佢
又模擬到你聲線語氣說話內容

如果畀人hack咗或者畀佢賣咗去第二d不懷好意嘅人到
後果真係不堪設想